%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[GPG]{Le chiffrement personnel avec GPG}

\frametitre{Le chiffrement personnel avec GPG}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{De PGP à GPG}

  \begin{itemize}
  \item Historique
    \begin{itemize}
    \item 1991 Phil Zimmermann crée PGP (Pretty Good Privacy)
    \item 1997 OpenPGP (standard) devient la RFC 2440 (IETF)
    \item 1999 Gnu Privacy Guard (GnuPG / GPG)
    \item 2003- \textit{G10code} fondée par Werner Koch, principal développeur
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Technologies utilisées par GPG
    \begin{itemize}
    \item compression de fichiers
    \item hachage (cryptographique)
    \item cryptographie symétrique
    \item cryptographie à clés publiques
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{GPG : interfaces utilisateurs}

  \begin{itemize}
  \item Ligne de commande
    \begin{itemize}
    \item \cmd{gpg} couteau-suisse complet, chiffrement et signature
    \item \cmd{gpgv} uniquement vérification de signature
    \item paquets nécessaires : \pkg{gnupg}, (\pkg{gnupg-agent}, \pkg{pinentry})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Interfaces graphiques générales
    \begin{itemize}
    \item \textit{Seahorse}, frontal Gnome
    \item \textit{KGPG}, frontal KDE
    \item \textit{GnuPG Shell}, interface multi-plateformes
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Intégrations multiples
    \begin{itemize}
    \item mail : Kmail (KDE), Evolution (Gnome), plugin Enigmail (Thunderbird...)
    \item messagerie instantanée (Gajim...)
    \item éditeurs de texte : vim, emacs...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{En pratique : chiffrer un fichier}

  \begin{itemize}
  \item Créer une clé personnelle
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{gpg}{-{}-gen-key}, puis
    \item \cmdl{gpg}{(-{}-armor) -{}-output maclef.pub.asc -{}-export}
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Chiffrer un fichier
    \begin{itemize}
    \item clé publique : \cmdl{gpg}{-{}-recipient qui@mail.domain -{}-encrypt msg.txt -{}-output msg.gpg}
    \item symétrique : \cmdl{gpg}{-{}-symmetric msg.txt -{}-output msg-sym.gpg}
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Déchiffrer un fichier
    \begin{itemize}
    \item clé privée : \cmdl{gpg}{-{}-decrypt msg.gpg -{}-output message.txt}
    \item symétrique : \cmdl{gpg}{-{}-decrypt msg-sym.gpg -{}-output message.txt}
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{En pratique : signer et authentifier un fichier}

  \begin{itemize}
  \item Signer un fichier : 3 modalités
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{gpg}{-{}-sign fichier} \flechel \file{fichier.gpg} \hfill (binaire)
    \item \cmdl{gpg}{-{}-clearsign fichier} \flechel \file{fichier.asc}  \hfill (texte)
    \item \cmdl{gpg}{-{}-detach-sign fichier} \flechel \textbf{+} \file{fichier.sig} \hfill (annexe)    
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Extraire et vérifier un fichier signé
    \begin{itemize}
    \item Vérifier : \cmdl{gpg}{-{}-verify fichier.[gpg|asc|sig]}
    \item Extraire : \cmdl{gpg}{-{}-decrypt fichier.[gpg|asc]}
    \end{itemize}    
  \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{GPG et \lang{web of trust}}

  \begin{itemize}
  \item Importer une clé
    \begin{itemize}
    \item fichier : \cmdl{gpg}{-{}-import pubkey.asc}
    \item \cmdl{gpg}{-{}-listkeys | -{}-list-secret-keys}
    \item depuis un serveur : \cmdl{gpg}{-{}-search-keys <qui@mail.domain>} ou \cmdl{gpg}{-{}-recv-keys}
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Signer une clé
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{gpg}{-{}-sign-key <clef-id>}
    \item cf \cmdl{gpg}{-{}-list-sigs} et \cmdl{gpg}{-{}-check-sigs}
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Envoyer la clé sur un serveur
    \begin{itemize}
    \item \cmdl{gpg}{-{}-send-key <clef-id>}
    % \item 
    \end{itemize}    
  \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\lpiftitle{110.3}{}
%
%  \begin{itemize}
%  \item 
%    \begin{itemize}
%    \item 
%    \item 
%    \item 
%    \end{itemize}
%  \item 
%    \begin{itemize}
%    \item 
%    \item 
%    \end{itemize}
%  \end{itemize}
%\bigskip
%\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\lpiftitle{110.3}{Autour de PGP / GPG}

  \begin{itemize}
  \item Solutions d'authentification
    \begin{itemize}
    \item OpenPGP Card (carte à puce)
    \item poldi (pam + openpgp smartcard)
    \item ...
    \end{itemize}
\bigskip    
  \item Bibliothèques
    \begin{itemize}
    \item libgcrypt : bibliothèque principale de GPG
    \item autres : bibliothèqu Gnu TLS
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
\end{frame}


